【8.31一年】太子站「再採訪手記」 缺傳媒監察真相真空

「7.21唔見人，8.31打死人。」一句口號，概括了整年反送中運動裏，其中兩件最具影響力的事件，尤其是8.31太子站後半夜的資訊黑洞，更引發無盡傳言與猜想。

相關新聞：【8.31一年】區議員「唐僧式」動議追究警暴 見證巿民堅持獻花未敢忘記

一年過去，《蘋果》再次接觸到當晚的在場人士，但不論是盛傳已死的傷者、無辜的被捕者，還是拍到警暴經過的攝影記者，至今仍質疑站內曾發生不可告人之事，皆因在最關鍵時刻傳媒被逐出車站，缺少第四權監察其後拘捕行動，僅餘已失公信力、欠實質佐證的官方聲明，一再重複着無人相信的澄清內容。

有資深傳媒人感嘆：「而家今日嘅局面，係警方、係政府一手造成。」

相關新聞：【8.31一年】太子站警暴成港殤 81%市民信有人死

記者 佘錦洪 (亦即係當日8.31係太子站站內拍攝嘅記者)

盛傳已死被捕者：個站咁大 出咩事無人知

「當時我喺車廂上面啦，咁突然之間有班速龍入晒嚟。」事隔一年，《蘋果》記者聯絡到其中一名網上盛傳已死的被捕人士小川（化名），重回太子站現場。他指當時因為驚慌，打算從車廂跑上大堂，但半途即被警察堵截，還沒來得及反應已經中棍，「就扑中我可能後頸或者後腦啲地方啦，同埋背脊，最後頂唔順就暈低咗」。他估計自己暈了大約一分鐘，醒來時已被警員告知以非法集結為由被捕，最終經過30多個小時扣查，成功踢保至今。

從被捕、登上荔枝角站專車、再轉送往葵涌警署的兩個多小時裏，小川與另外6個人一直被安置在月台一角，坦言即使整晚身在站內，亦只能確認眼前人士的情況，「有個細路係俾佢哋打咗個眼爆咗缸啦，同埋都有啲人係受咗傷嘅」，其他位置有無出事、出了甚麼事，「其實冇人知，尤其個地鐵站咁大」。

他認為警察7.21在西鐵元朗站懷疑包庇白衣人後已名譽掃地，當晚再趕走在場記者，無論事後如何解釋，亦難免令人有其他揣測，「我覺得如果記者可以一直保持（在站內），睇住班警方所做嘅行為，係可以解除到市民嘅疑慮」。

全文：

推